# Algorithms

## Big O notation

**Big O notation** - это обозначение сложности того или иного алоритма.
*O(n)*

Канешно скорость зависит от большого количества факторов, одним из которых является к-во входных данных(n)
А также то количество операций которое необходимо выполнить на одну единицу данных.


**O(1) - единичная операция**
```
def print_first_item(items):
    print items[0]
```

**O(n) — линейная сложность**
Такой сложностью обладает, например, алгоритм поиска наибольшего элемента в не отсортированном массиве. Нам придётся пройтись по всем n элементам массива, чтобы понять, какой из них максимальный.
```
def print_all_items(items):
    for item in items:
        print item
```


**O(log n) — логарифмическая сложность**
Простейший пример — бинарный поиск. Если массив отсортирован, мы можем проверить, есть ли в нём какое-то конкретное значение, методом деления пополам. Проверим средний элемент, если он больше искомого, то отбросим вторую половину массива — там его точно нет. Если же меньше, то наоборот — отбросим начальную половину. И так будем продолжать делить пополам, в итоге проверим log n элементов. 


**O(n<sup>2</sup>) — квадратичная сложность**
Такую сложность имеет, например, алгоритм сортировки вставками. В канонической реализации он представляет из себя два вложенных цикла: один, чтобы проходить по всему массиву, а второй, чтобы находить место очередному элементу в уже отсортированной части. Таким образом, количество операций будет зависеть от размера массива как n * n, т. е. n<sup>2</sup>.
```
  def print_all_possible_ordered_pairs(items):
    for first_item in items:
        for second_item in items:
            print first_item, second_item
``` 

*Big O ignores constants, but sometimes the constants matter.*
Здесь говорится о том что некоторые цифры в сложности мы отметает, чтобы оставить только главную.

Сложность этого алгоритма - O(2n), но мы все равно говорим как O(n)
```
def print_all_items_twice(items):
    for item in items:
        print item

    # Once more, with feeling
    for item in items:
        print item
```


## Array sorting methods

**Bubble sort**
Сложность: O(n<sup>2</sup>)
За каждый проход элементы последовательно сравниваются попарно и, если порядок в паре неверный, выполняется обмен элементов.

**Quick sort**
Сложность(в среднем): O(log(n))
- В массиве данных выбирается опорный элемент(в идеале среднее значение)
- Массив делится на две групы относительно опорного элемента: большие и меньшие(в идеале равноценные группы)
- все эти действия повторяются для каждой подгрупы

**Merge sort**
Сортировка следующая принципу "разделяй и властвуй"

![merge sort](media/merge-sort-example.gif)

- Оригинальный массив разбивается на мелкие кусочки вплоть до единичных элементов
- Соседние элементы сравниваются и упорядочиваются, таких способом формируя уже подмассивы
- Далее шаг за шагом эти подмассивы обьеденяются(вот собственно почему слияние(merge)).
- Во время слияния сравниваются первые элементы подмассивом и выбирается тот который меньше(они уже отсортированы)
- И так продолжается до тех пор пока не будет образован единый массив


## Binary search
Классический алгоритм поиска элемента в отсортированном массиве (векторе), использующий дробление массива на половины.

- Найти среднее значение по массиву
- Выбрать соответсвущюю половина для последующего поиска


## Hash table
Хранение данных у формате key => value. Но при этом мы замаарачуемся с генерацией ключа которому соответствует определенное значение.

Ключ при этом подходе генерируется ф-ей на подобии:

```js
i = hash(key);
```

Ситуация, когда для различных ключей получается одно и то же хеш-значение, называется **коллизией**.

**Метод цепочек**

К примеру у нас есть есть обьект с двумя ключами: альфа и бета.
После хеширование этих ключей ф-ия вернула хеш = 1111

То есть получается что в массив запишется два значения по одному и тому же индексу

```
obj[alpha] = 10; // obj['1111'] = 10
obj[beta] = 20; // obj['1111'] = 20
```

Как вариант решения можно записать по адресу obj['1111'] не ссылку на обьект с данными(10 и 20 в нашем случае), а ссылку на список цепочек в которому уже мы будем смотреть какой элемент взять. 

```
obj['1111'] = {
    'alpha': 10,
    'beta': 20
}
```


**Открытая адресация**

Для понимания этого подхода нужно представить память у ввиде ячеек, некоторые могут быть заняты, некоторые - свободными.
Во время генерации ключа мы ищем первую свободную ячейку, туда и вставляем

<img src="media/direct-addressing.png" width="400"/>

Как видно из примера два элемента в процессе вычеслений получили тот же хеш(152), но другого из них, мы просто нашли другую свободную ячейку.


## Linked list

Связный список - это структура данных в которой каждий элемент помимо своей собственной информании содержит ссылку/ссылки на следующий и/или предидущий элемент списка.

Принципиальным преимуществом перед массивом является структурная гибкость: порядок элементов связного списка может не совпадать с порядком расположения элементов данных в памяти компьютера, а порядок обхода списка всегда явно задаётся его внутренними связями. 



